全世界都讚得香港人鬧

全世界都讚得香港人鬧 - 曾志豪

地鐵塞車？講笑咩。

地鐵炒車？講笑咩。

每一個「地鐵XX講笑咩」背後，其實就是一種安穩的保證，因為曾經，「地鐵」是你返工不會遲到／不會塞車／不會出意外的信心保證，當然更加是樓價保證。

香港人信任甚至是依賴地鐵，記得當時深入民心的口號「搭地下鐵路，話咁快就到」。

這都是以前的事，曾經的光輝。

或許一切就由兩鐵合併、一鐵獨大開始，當地鐵變成港鐵，一切都變了味。今天最有印象的港鐵口號，一定是「我話OK就OK」、「全世界都讚淨係得香港人鬧」。

港鐵的表現愈來愈像香港，我們以前也覺得「香港點會以言入罪，講笑咩？」「香港遊行點會俾人拉啊，講笑咩？」因為「香港」曾經也是一種信心保證，是自由人權法治的保證，然後今天，我們的人權自由法治不停故障撞車。

香港人這才醒覺，地鐵和香港，再也不安全。

港鐵這次中環撞金鐘，懷疑和引入了新訊號系統有關，之前港鐵亦有提醒，新舊訊號交接期間很有機會發生意外。

這方面香港人非常明白，香港九七回歸，這20多年不停進行新舊訊號系統測試更換，可能回歸初期更換的範圍不多，但最近幾年，來自大陸的新系統訊號基本上取代了舊有的港式系統，叫「憲政新秩序」，於是近年香港管治上的撞車延誤不斷，怨聲不斷，事故不斷。

政府反應和港鐵高層的反應也非常相似，由董建華「唱衰香港」開始，便把所有對香港事務不滿的聲音一概貶斥為「唱衰」，毫無參考價值，也就當然不會認真看待有錯改過。

而港鐵每次出現事故不論大小輕重，都是同樣強調「港鐵服務水平世界名列前茅」，那一句「全世界都讚淨係香港人鬧」的主席金句，其實等於說香港人「唱衰港鐵」。意外/劣政過後如常返工，也成為了香港市民的無奈日常。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
永遠的疼 (蔣芸)

下一則
下一則
一人有四分一條水管 (高慧然)